โอลิมปิกครั้งที่ 19 เม็กซิโก ซิตี้ 1968 เกมแห่งความวุ่นวาย

วันอาทิตย์ที่ 30 เมษายน พ.ศ.2543
โอลิมปิกครั้งที่ 19 เม็กซิโก ซิตี้ 1968 เกมแห่งความวุ่นวาย

โอลิมปิกเกมส์ ได้เดินทางมาสู่ดินแดนละติน อเมริกาเป็นครั้งแรก โดยมีเม็กซิโก 
รับเป็นเจ้าภาพในปี 1968 แต่ที่นี่กลับเป็นโอลิมปิกเกมส์ ที่เต็มไปด้วยปัญหาร้อยแปดพันเก้า 
ท่ามกลางปัญหาทางการเมือง การใช้ยา การฉกฉวยโอกาสทางกาารค้า และกีฬา

แม้ว่าคณะกรรมการจัดการแข่งขัน จะพยา ยามสร้างบรรยากาศด้วยบอลลูนหลากสี และการเชียร์ของวงดนตรีแบบมาเรียคีแบนด์ 
ภายใต้คำขวัญ "โอลิมปิกแห่งสันติภาพ" แต่ความจริงไม่เป็นเช่นนั้น !!

สภาวะทางการเมืองที่คุกรุ่นเหมือนกับปี 1956 โดยที่ก่อนจะมีการแข่งขัน 2 เดือน 
สหภาพโซเวียต เปิดฉากบุกเข้าสู่เชโกสโลวะเกีย จากนั้นเพียง 10 วัน ก่อนที่ไฟโอลิมปิกจะถูกจุดขึ้นบนกระถางคบเพลิง 
นักศึกษาจากมหาวิทยาลัยเม็กซิโก เดินขบวนประท้วง และปะทะกับกองทหารของรัฐบาล ผลออกมาก็คือ 
นักศึกษาเสียชีวิต และบาดเจ็บกว่า 100 คน

นอกจากนั้น ในระห่างการแข่ง 2 นักกรีฑา อเมริกัน ทอมมี่ สมิธ กับ จอห์น คาร์ลอส 
ที่ได้อันดับ 1 และ 3 ในการวิ่ง 200 เมตร ถูกส่งกลับบ้าน หลังจากถอดรองเท้าตอนก้าวขึ้นไปรับเหรียญรางวัล 
ซึ่งเป็นการแสดงความลำเค็ญของชนผิวดำในสหรัฐ พร้อมกับชูกำปั้นที่สวมถุงมือสีดำ 
ขึ้นเหนือศีรษะ อันเป็นสัญลักษณ์ของพลังของชาวผิวดำ ขณะที่เพลงชาติสหรัฐกำลังบรรเลงอยู่

นอกจากนั้น ยังเป็นครั้งแรกที่มีการตรวจเพศเกิดขึ้น และเหยื่อรายแรกก็คือ อีวา 
โคลบูโควสกา นักกีฬาจากโปแลนด์ 

สำหรับประเทศไทยก็ส่งนักกีฬาเข้าร่วมการแข่งขัน 6 ชนิดกีฬา ประกอบด้วย มวยสากล, 
จักรยาน, ฟุตบอล, ยกน้ำหนัก, ยิงปืน และเรือใบ ซึ่งเป็นครั้งแรกที่ทีมนักเตะของไทยได้ผ่านเข้าสู่รอบสุดท้าย 
ซึ่งมีแกนนำคือ "สิงห์สนามศุภ" นิวัฒน์ ศรีสวัสดิ์ แต่ที่นั้นไม่ใช่สนามศุภชลาศัย 
ทีมไทยเลยตกรอบแรกตามคาด แต่ก็เป็นอีกหนึ่งหน้าประวัติศาสตร์ของทีมฟุตบอลจากแดนสยาม 
ส่วนกีฬาอย่างอื่นเราได้เพียงประ สบการณ์กลับมา

อย่างไรก็ตาม ในการแข่งขันที่ เม็กซิโก ซิตี้ บนความสูงเหนือระดับน้ำทะเลถึง 7,573 
ฟิต ทำให้อากาศเบาบาง ส่งผลให้นักกีฬาส่วนใหญ่ที่ฝึกซ้อมอยู่ที่ความสูงระดับน้ำทะเล 
ออกอาการเหนื่อยง่ายอย่างเห็นได้ชัดเจน 

แม้ว่าจะมีอุป สรรคมากมาย แต่นักกีฬาแต่ละชาติก็สร้างสิ่งที่น่าตื่นตะลึงให้เกิดขึ้นได้บนแผ่นดินจังโก้

เริ่มจาก บ็อบ บีมอน นักกระโดดไกลของทีมอเมริกัน อาศัยความเบาบางของอากาศทำระยะได้ถึง 
29 ฟิต 2 นิ้วครึ่ง ทำลายสถิติโลกเกือบ 2 ฟิต พร้อมกันนั้น ก็กลายเป็นสถิติโลกยืนยงมาเป็นระยะเวลาถึง 
23 ปี 

ขณะเดียวกัน ดิ๊ก ฟอสบิวรี เพื่อนร่วมทีมของ บีมอน ก็ทำให้โลกตะลึงด้วยท่ากระโดดสูงแบบใหม่ 
ด้วยการพุ่งหัวขึ้นพร้อมกับหันหน้าขึ้นฟ้า ถือเป็นการปฏิวัติกีฬาชนิดหนึ่ง และได้รับสมญาว่า 
"ฟอสบิวรี ฟลอป" ซึ่งนักกีฬาในยุคสมัยนี้ยังคงใช้ท่านี้ในการแข่งขันตลอดมานับจากนั้น

นอกจากนั้น ที่เม็กซิโกได้กำเนิดยอดนักชกรุ่นยักษ์อีกคนนั่นคือ จอร์จ โฟร์ แมน 
ที่ได้เหรียญทองรุ่นซูเปอร์เฮฟวีเวท ก่อนจะมาคว้าแชมป์โลกรุ่นเฮฟวี่เวทในการชกอาชีพ 
และในเวลาต่อมาได้กลายเป็นนักมวยที่อายุมากที่สุดที่ขึ้นครองแชมป์โลก ในวัย 45 
ปี

ด้าน เวรา คาสลาฟสกา นักยิมนาสติกสาวชาวเชก ประกาศศักดากวาด 4 เหรียญทองไปครอง 
พร้อมกับเรียกร้องให้สภาพโซเวียตถอนกำลังออกจากเชโกสโลวะเกีย

สำหรับ อัล ออร์เตอร์ ตำนานนักกรีฑาชาวสหรัฐ ได้เหรียญทองขว้างจักรเป็นสมัยที่ 
4 ติดต่อกัน แม้ว่าจะเจ็บต้นขา และต้องใช้สายรัดเพื่อให้ลงแข่งได้ก็ตาม

ส่วน มาร์ค สปิทซ์ ฉลามหนุ่มวัย 18 ปีชาวอเมริกัน ประเดิมโอลิมปิกครั้งแรกของเขา 
ด้วยการได้ 2 เหรียญทองในประเภทว่ายผลัด ก่อนจะสร้างประวัติศาสตร์ที่ไม่มีใครเคยทำ 
และอาจจะไม่มีใครทำได้อีกต่อไปแล้ว ด้วยการคว้า 7 เหรียญทอง ในโอลิมปิกที่มิวนิค 
ในอีก 4 ปีถัดมา

นอกจากนั้น คิปโชเก เคอิโน  ชนเผ่านนานดี ของคีนยา ที่ลงแข่งด้วยอาการเจ็บกระเพาะปัสสาวะ 
เข้าเส้นชัยเป็นอันดับ 1 ในการวิ่งระยะ 1,500 เมตร หลังจากวิ่งจ๊อกกิ้งมากว่า 
1 ไมล์ เพื่อเข้าสู่สนามแข่งเพื่อเลี่ยงรถติด

ถึงแม้เม็กซิโกเกมส์ จะเต็มไปด้วยความสับสนและวุ่นวาย แต่ด้วยความสามารถของนักกีฬาเหล่านี้ 
ทำให้โอลิมปิกเกมส์ สามารถเคลื่อน ที่ต่อไปข้างหน้าได้อย่างมั่นคงต่อไป

Krungthep Turakij Newspaper
